世道人生：榮光歸於香港 - 李怡

世道人生：榮光歸於香港 - 李怡

白宮前首席戰略顧問班農早前提到一件事：2017年習近平在達沃斯世界經濟論壇發表演講，他說中國要引導全球化走向，他說我們是未來，我們做的項目，會為所有人帶來財富。他受到讚美，受到如征服者般的英雄式歡迎。《金融時報》、《經濟學人》都以此作封面報道。

達沃斯論壇的參加者都是世界最頂尖的投資銀行、對沖基金，財經法律精英中的精英。班農說：「他們都是最聰明的人，他們知道所有的事，他們知道達賴喇嘛、西藏僧侶、伊斯蘭教徒、法輪功在中國的遭遇，他們知道天主教、基督教的教堂發生甚麼事，知道活摘器官，他們都知道，但他們不在乎，他們視習為英雄，為甚麼？因為習意味更多的錢，更高的股價，更低廉的奴隸勞動力。這些精英中的精英沒有道德觀念，他們向腐敗的體制膜拜，而他們自己知道這一點，他們對這些視而不見。」

香港的高度自治淪落多年，美國建基於《中英聯合聲明》訂立的《香港政策法》，基礎早就動搖，而美國議員多年前就提出《香港人權及民主法案》，但法案每年都未及審議。提出法案的眾議員史密斯（Chris Smith）說，他每次要推動這法案時，都要面對來自美國外交官、專家、參眾兩院相關委員會領袖、美國商會的阻撓，「他們說法案會損害華盛頓與北京的關係……會讓美國商界付出代價」。他們對中國在香港壓制民主、違背聯合聲明，也選擇視而不見，原因同達沃斯論壇的精英們一樣，是受利益導向驅使。

美國在2000年以前，對於給中國最惠國待遇每年檢討一次，因此一些想要在中國作長線投資的外商都很謹慎，因為沒有把握未來中國是否仍然享最惠國待遇。但2000年，美國給予中國永久性最惠國待遇之後，外商對華投資就無顧忌展開，由此帶來中國經濟的飛速增長。美國的《香港政策法》是永久性的，如果通過了《香港人權及民主法案》後，就要每年檢討一次是否繼續，在這種情況下，外商對香港的投資必然轉趨謹慎，法案固然大損香港的投資環境，但也有損美國的利益。

不過這是中國不斷加強控制香港的應有結果。正如在美國國會作證的譚競嫦教授所說，你要這頭鵝生金蛋，就必須是自由放牧（free range），你不給自由放牧，它就生不出金蛋來。失去自由的香港，無法為中國生金蛋，是應有之義。

但這些年來，西方國家的政商領袖都對中國富起來後更專制更腐敗更無恥更危險沒有感覺，中國已經公開講《中英聯合聲明》失效了，英國只口頭重申有效，美國也不對《香港政策法》作檢討，為了利益，對這些不公義視而不見。

西方國家的政商領袖對中國的姑息，是自由社會對奴役制度的挫敗。直至現在，在中國強權下的香港人，居然不顧利害，甚至不顧生死地站在自由社會的最前線，與龐然大物的巨獸對抗。香港自6月以來的所有行動，終於觸動了文明人的良知底線，極為例外地使美國共和民主兩黨聯手推動《香港人權及民主法案》。回望兩年前的達沃斯，回望近20年的西方國家對一個專制強權的姑息，自由被專權挫敗的局面竟由一個小小地方破局，的而且確，榮光歸於香港。

李怡

上一則
上一則
聯美抗中是良方還是毒藥？ (吳木鑾)

下一則
下一則
北京是「逼退」郭台銘的「黑手」 (盧峯)
____________________________________________

回望兩年前的達沃斯，回望近20年的西方國家對一個專制強權的姑息，自由被專權挫敗的局面竟由一個小小地方破局，的而且確，榮光歸於香港。